---
title: >-
    شمارهٔ ۱ - در مدح ابوالحسن علی لشگری
---
# شمارهٔ ۱ - در مدح ابوالحسن علی لشگری

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بمهر ماه دیداری سپردم دل بدیداری</p></div>
<div class="m2"><p>همه بیمار و غم دل را ز چشم آید پدیداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دلم دائم گرفتار است در عشق ستمکاری</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد عشق را چون من بعالم در گرفتاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>اگر دل عاشقی نارد بمهر ماه دیداری</p></div>
<div class="m2"><p>من اندر درد و داغ و غم چرا پیچم بخود باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اگر چون ابر شد چشمم بگریانی روا داری</p></div>
<div class="m2"><p>تن من چون هوا شد ابر دائم در هوا باری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn5"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو آن زلف بخم بینم ز غم پشتم بخم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>چو آن چشم دژم بینم روان من دژم گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو بر من بگذرد شادان دل من جفت غم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>رخ دینار گون من ز دیده پر درم گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو آن زلفین چون سنبل بگرد گل رقم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>کنار من ز خون چشم پر آب بقم گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خیال او بچین اندر همی نقش صنم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را فرق حورالعین همی خاک قدم گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دلی دارم که هر ساعت مر او را کام کم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا جا نیست کز عشق تو دائم گرد غم گردد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn11"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>رخی دارد چو ماه نو شود پر لاله باغ از وی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خواهی بیفروزی دو صد شمع و چراغ از وی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز مویش موکبست او را ز رویش چون چراغ از وی</p></div>
<div class="m2"><p>چو بگشاید سر زلفین خود مشگین دماغ از وی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سپاهی عاریت خواهد همیشه پر زاغ از وی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس بند و شکنج وی نبیند دل فراغ از وی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نگارم چون شود خندان بخندد باغ و راغ از وی</p></div>
<div class="m2"><p>شود از باده لعل لبش پر می ایاغ از وی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>تن من زار شد چونان که نشناسد کناغ از وی</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد دور یک ساعت دریغ و درد و داغ از وی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn17"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگر گاه انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بتی دارم چو ماه نو بزیر میغ گرد اندر</p></div>
<div class="m2"><p>دلی دارم چو نیلوفر میان لاجورد اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز مهر نیکوان آمد همه عجزی بمرد اندر</p></div>
<div class="m2"><p>هوای آهوان دارد دل شیران بدرد اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هوا آرد همه بیشی باشک و روی زرد اندر</p></div>
<div class="m2"><p>جفا آرد همی کاهش بصبر و خواب مرد اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>دلش ماننده آهن میان آب سرد اندر</p></div>
<div class="m2"><p>رخش ماننده یاقوت زیر سرخ ورد اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>فراق او همی آرد رخ من زیر گرد اندر</p></div>
<div class="m2"><p>چو جان دشمن خسرو بمیدان نبرد اندر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn23"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نبرده بوالحسن کافاق آباد است ز احسانش</p></div>
<div class="m2"><p>علی کز همت عالی بزیبد تخت کیوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو اندر بزم بنشیند همی ماه سما دانش</p></div>
<div class="m2"><p>چو اندر صف بخواهد کین همی پیل دمان خوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نیاید روز کوشیدن برابر چرخ و کیوانش</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید روز بخشیدن برابر ماه تابانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز بهر آنکه گاه جود بر دل نیست فرمانش</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمانند سالاران و سلطانان کیهانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>اگر دستان گه کوشش بدیدی بند و دستانش</p></div>
<div class="m2"><p>ببوسیدی ز بهر نام دست و پای دستانش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn29"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>زمانه بیشتر داند ز هرکس پیشگاهش را</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره نیکتر خواهد ز هرکس نیکخواهش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گر اهریمن بنام او دعا کردی الهش را</p></div>
<div class="m2"><p>بیفزودی ثوابش را بپالودی گناهش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>وگر آهو بچشم اندر کشیدی گرد راهش را</p></div>
<div class="m2"><p>اگر شیر آمدی پیشش دریدی گرده گاهش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سپر از آفت کیوان همی ماند سپاهش را</p></div>
<div class="m2"><p>جهان بر گوشه گردون همی پاید کلاهش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سعادت جایگاه اوست بنگر جایگاهش را</p></div>
<div class="m2"><p>سخاوت رسم و راه اوست بنگر رسم و راهش را</p></div></div>
<div class="b2" id="bn35"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که داند جز تو عنبر را طراز مشتری کردن</p></div>
<div class="m2"><p>ز سنبل بر گل حمرا هزار انگشتری کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>مران انگشتریها را نگین از مشتری کردن</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی را بجان و چیز خود را مشتری کردن؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>که داند نعت روی تو به مهر خاوری کردن</p></div>
<div class="m2"><p>که داند وصف قد تو بسرو کشمری کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>دلی را کو ترا خواهد ز تو نتوان بری کردن</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود دانی که دشخوار است بیدل داوری کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>تو از همزادگان پیشی به بند و دلبری کردن</p></div>
<div class="m2"><p>من از هم پیشگان بیشم بمدح لشگری کردن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn41"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>خداوند سپهر او را خداوند زمین دارد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا او را قدم باشد بزرگان را جبین دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>همیشه مهر و کین او نشان کفر و دین دارد</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه دست و تیغ او نشان مهر و کین دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>قضا زیر عنان دارد قدر زیر نگین دارد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی فرمان بر آن راند گهی پیشی برین دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>مر او را برتر از هرکس همی چرخ برین دارد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر جان بدخواهانش مرگ اندر کمین دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>سپهرش خاتمی بخشید کز دولت نگین دارد</p></div>
<div class="m2"><p>جهانش جامه ای بخشید کز بخت آستین دارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn47"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>خداوند جهان باشد کسی کش تو خداوندی</p></div>
<div class="m2"><p>کند پیوند با بخت آنکه تو با او بپیوندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>خداوندا به تو نازد به هر جائی خداوندی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را حنظل و زهری یکی را شکّر و قندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>موالی را همه پندی معادی را همه بندی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم شاه جهانگیری و هم شیر عدو بندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>تهی کردی ز گوهر گنج و مدحت را بیاگندی</p></div>
<div class="m2"><p>ازین مرجان چون خورشید جام خود برآگندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>درخت عدل بنشاندی درخت جور برکندی</p></div>
<div class="m2"><p>ازین گیتی و زان گیتی بنام نیک خرسندی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn53"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>امیر نامور بادی چو ما را نامور کردی</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه کان زر بادی که ما را کان زر کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بدین خلعت فرستادن مرا تاجی بسر کردی</p></div>
<div class="m2"><p>چو تو جفت نظر بودی مرا جفت نظر کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>مرا این بس که تو یک بیت شعر من زبر کردی</p></div>
<div class="m2"><p>که جان بدسگالان را ز غم زیر و زبر کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>نبودم نامور اول تو میرم نامور کردی</p></div>
<div class="m2"><p>نبودم پر هنر اول تو شاهم پر هنر کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بدین یکره که سوی من بچشم دل نظر کردی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا زهر فریب دهر در دل چون شکر کردی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn59"><p>خداوند خداوندان همیشه لشگری بادا</p>
<p>مر او را چرخ لشگرگاه و انجم لشگری بادا</p></div>